\documentclass[dvipdfmx,11pt,notheorems]{beamer}
%%%% 和文用 %%%%%
\usepackage{bxdpx-beamer}
\usepackage{pxjahyper}
\usepackage{minijs}%和文用
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bussproofs}
\usepackage{multicol}
\renewcommand{\kanjifamilydefault}{\gtdefault}%和文用に


%%%% スライドの見た目 %%%%%
\usetheme{Boadilla}
\usecolortheme{whale}
\usefonttheme{structurebold}


%%%% 定義環境 %%%%%
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{verbatim}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{定理}
\newtheorem{definition}{定義}
\newtheorem{proposition}{命題}
\newtheorem{lemma}{補題}
\newtheorem{corollary}{系}
\newtheorem{conjecture}{予想}
\newtheorem*{remark}{Remark}

\renewcommand{\proofname}{}
%%%%%%%%%




\title[B4輪講]{B4輪講資料}
\author[中尾收]{中尾收}
\institute[プログラム論理研究室]{プログラム論理研究室}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}[plain]\frametitle{}
\titlepage %表紙
\end{frame}

%\begin{frame}\frametitle{Contents}
%\tableofcontents{} %目次
%\end{frame}

% 括弧の話は口頭で説明.
% 文字列ではなく,木構造の集合として扱っていくので問題ない.
\begin{frame}
\begin{block}{文法}
  \begin{multicols}{3}
  \begin{eqnarray*}
    t::=&{}&\\
      &{}&true\\
      &{}&false\\
      &{}&if\ t\ then\ t\ else\ t\\
      &{}&0\\
      &{}&succ\ t\\
      &{}&pred\ t
  \end{eqnarray*}
  \columnbreak
  \begin{eqnarray*}
    v::=&{}&\\
      &{}&true\\
      &{}&false\\
      &{}&nv
  \end{eqnarray*}
  \columnbreak
  \begin{eqnarray*}
    nv::=&{}&\\
          &{}&0\\
            &{}&succ\ nv
  \end{eqnarray*}
  \end{multicols}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{block}{評価規則}\small
  \begin{multicols}{2}%
  $if\ true\ then\ t_2\ else\ t_3\rightarrow t_2$
  $if\ false\ then\ t_2\ else\ t_3\rightarrow t_3$
  \end{multicols}
    \vspace{-7mm}
  \begin{multicols}{2}
  (E-IFTRUE規則)\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ 
  (E-IFFALSE規則)
  \end{multicols}
  \begin{multicols}{2}
  ${pred\ 0\rightarrow 0\ \ \ \ \ \ \ \ }$
  ${pred\ (succ\ nv_1)\rightarrow nv_1}$
  \end{multicols}
    \vspace{-7mm}
  \begin{multicols}{2}
  (E-PREDZERO規則)\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ 
  (E-PREDSUCC規則)
  \end{multicols}
  \begin{multicols}{2}
  $iszero\ 0\rightarrow true$
  $iszero(succ\ nv_1)\rightarrow false$
  \end{multicols}
    \vspace{-7mm}
    \begin{multicols}{2}
  (E-ISZEROZERO規則)
  (E-ISZEROSUCC規則)
  \end{multicols}
    \begin{prooftree}
      \AxiomC{$t_1\rightarrow t_1'$}
      \UnaryInfC{%
      $if\ t_1\ then\ t_2\ else\ t_3\rightarrow%
      if\ t_1'\ then\ t_2\ else\ t_3$
    }
    \end{prooftree}
    \vspace{-7mm}
  \begin{center}(E-IF規則)\end{center}
  \begin{multicols}{3}
  \begin{prooftree}
      \AxiomC{$t_1\rightarrow t_1'$}
      \UnaryInfC{$succ\ t_1\rightarrow succ\ t_1'$}
    \end{prooftree}
  \columnbreak
  \begin{prooftree}
      \AxiomC{$t_1\rightarrow t_1'$}
      \UnaryInfC{$pred\ t_1\rightarrow pred\ t_1'$}
    \end{prooftree}
  \columnbreak
  \begin{prooftree}
      \AxiomC{$t_1\rightarrow t_1'$}
      \UnaryInfC{$iszero\ t_1\rightarrow iszero\ t_1'$}
    \end{prooftree}
  \end{multicols}
    \vspace{-12mm}
    \begin{center}
    \begin{multicols}{3}
  (E-SUCC規則)\ \ \ \ \ \ \ \ \ 
  (E-PRED規則)\ \ \ \ \ \ \ \ \ 
  (E-ISZERO規則)
    \end{multicols}
    \end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{3.5.14 Exercise}
\begin{center}
$t\rightarrow t'\land t\rightarrow t'' \Rightarrow t'=t''$
\end{center}\vspace{-2mm}
を証明せよ。
\end{block}
\begin{alertblock}{Answer}
$t\rightarrow t'$についての帰納法によって示す。\\
i)$t\rightarrow t'$がE-IFTRUE規則を適用しているとき
\vspace{-2mm}\begin{center}
$t=if\ t_1\ then\ t_2\ else\ t_3, t_1=true$
\end{center}\vspace{-2mm}
このとき$t\rightarrow t''$にE-IFFALSE規則を適用しようとすると、\\
$t_1=true\land t_1=false$となり矛盾。\\
また、E-IF規則を適用しようとしたとき、\\
$true\rightarrow t_1'$となる$t_1'$は存在しないので矛盾。\\
その他のE-IFTRUE規則以外の規則は自明に適用することができない。\\
よって、\\
\vspace{-3mm}\begin{center}
$t''=t_2=t'$
\end{center}\vspace{-3mm}
E-IFFALSE規則についても\\
同様の議論によって$t'=t''$が導ける。\\
\end{alertblock}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{block}{3.5.14 Exercise}
\begin{center}
$t\rightarrow t'\land t\rightarrow t'' \Rightarrow t'=t''$
\end{center}\vspace{-2mm}
を証明せよ。
\end{block}
\begin{alertblock}{Answer}
ii)$t\rightarrow t'$がE-IF規則を適用しているとき、
\vspace{-3mm}\begin{center}
$t=if\ t_1\ then\ t_2\ else\ t_3\ \ $
$\exists t_1'\ t_1\rightarrow t_1'$
\end{center}\vspace{-3mm}
このとき$t\rightarrow t''$にはE-IF規則のみ適用することができる。\\
つまり、
\vspace{-3mm}\begin{center}
$\exists t_1''\ t_1\rightarrow t_1''$\\
$t''=if\ t_1''\ then\ t_2\ else\ t_3$
\end{center}\vspace{-3mm}
帰納法の仮定より、$t_1'=t_1''$なので、\\
$t''=if\ t_1'\ then\ t_2\ else\ t_3=t'$\\
E-SUCC規則についても同様の議論によって$t'=t''$が導ける。
\end{alertblock}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{block}{3.5.14 Exercise}
\begin{center}
$t\rightarrow t'\land t\rightarrow t'' \Rightarrow t'=t''$
\end{center}\vspace{-2mm}
を証明せよ。
\end{block}
\begin{alertblock}{Answer}
iii)$t\rightarrow t'$がE-PREDZERO規則を適用しているとき、\\
\vspace{-3mm}\begin{center}
$t=pred\ 0$
\end{center}\vspace{-3mm}
$t\rightarrow t''$にE-PREDSUCC規則を適用しようとすると、\\
$0 = succ\ nv_1$となり矛盾。\\
また、E-PRED規則を適用しようとしたとき、\\
$\exists t_1'\ 0\rightarrow t_1'$となり矛盾。\\
よってE-PREDZERO規則のみ適用できるので$t''=0=t'$\\
E-PREDSUCC,E-ISZEROZERO,E-ISZEROSUCC規則についても\\
同様の議論によって$t'=t''$が導ける。
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{3.5.14 Exercise}
\begin{center}
$t\rightarrow t'\land t\rightarrow t'' \Rightarrow t'=t''$\\
\end{center}
\vspace{-2mm}
を証明せよ。
\end{block}
\begin{alertblock}{Answer}
iv)$t\rightarrow t'$がE-PRED規則を適用しているとき、
\vspace{-2mm}\begin{center}
$t=pred\ t_1$\\
$\exists t_1'\ t_1\rightarrow t_1'$
\end{center}\vspace{-2mm}
このとき$t\rightarrow t''$にE-PREDSUCC規則を適用しようとすると、\\
$t_1 = succ\ nv_1$となるが、$nv_1$は$0$と$succ\ nv_2$しかあり得ないので\\
$succ\ nv_1$に適用できる規則は存在しない。\\
よって、$\exists t_1'\ succ\ nv_1\rightarrow t_1'$は矛盾し、\\
E-PREDSUCC規則は適用できない。\\
よって、適用できる規則はE-PRED規則のみであり、\\
帰納法の仮定よりE-IFのときと同様の議論によって\\
$t'=t''$が導ける。\\
E-ISZERO規則についても同様に示せる。$\square$ \\
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{definition}
stuckは値でない正規形である。
\end{definition}
ここで正規形とは、\\
$\neg(\exists t'\ t\rightarrow t')$となるtである。\\
例えば、項$if\ 0\ then\ true\ else\ false$は正規形であるが、\\
値の定義に含まれてない。このような項がstuckである。\\
プログラムにおいてstuckは無意味な状態、つまり実行時エラーを意味する。\\

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{3.5.16 Exercise}
  以下の構文と評価規則を追加する。
  \begin{block}{構文}
    \begin{multicols}{2}
      \begin{eqnarray*}
        batbool::=&{}&\\
          &{}&wrong\\
            &{}&nv
      \end{eqnarray*}
      \begin{eqnarray*}
        batnat::=&{}&\\
          &{}&wrong\\
            &{}&true\\
            &{}&false
      \end{eqnarray*}
    \end{multicols}
  \end{block}
    \begin{block}{評価規則}
    $if\ badbool\ then\ t_1\ else\ t_2\rightarrow wrong$
    \hfill(E-IF-WRONG規則)\\
    $succ\ badnat\rightarrow wrong$\hfill(E-SUCC-WRONG規則)\\
    $pred\ badnat\rightarrow wrong$\hfill(E-PRED-WRONG規則)\\
    $iszero\ badnat\rightarrow wrong$\hfill(E-PRED-WRONG規則)\\
    \end{block}
    このとき、(1)2つの状態badnat,badboolの扱いが\\
    直感的に同じでよいことを述べる方法を示し、また(2)それを証明せよ。
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{alertblock}{Answer}
簡単のため、wrongを導入した系を$W$、wrongを導入する前の系を$S$とおき、
$W$における評価規則の$\rightarrow$を$\rightarrow_w$、
$S$における評価規則の$\rightarrow$を$\rightarrow_s$と表すことにする。\\
このときbadboolとbadnatの扱いが同じでよいことを示すには、
(1)$S$において正規形がstuckであるような項は$W$においてすべて正規形がwrongとなることと、
(2)$W$において正規形がwrongとなるような項はすべて$S$において正規形がstuckとなることを示せばよい。\\
(1)\\
$T$においてstuckである項をsとする。\\
$t\rightarrow^*_s s\Rightarrow t\rightarrow^*_w wrong$を示す。\\
$S$における評価規則はすべて$W$における評価規則に含まれているので、\\
$t\rightarrow_s t'\Rightarrow t\rightarrow_w t'$\\
よって$t\rightarrow^*_s s\Rightarrow t\rightarrow^*_w s$から\\
$s\rightarrow^*_w wrong$についてのsの構造的帰納法によって示す。\\
sはstuckであるので、$if\ t_1\ then\ t_2\ else\ t_3,
succ\ t_1,pred\ t_1,iszero\ t_1$のいずれかである。\\
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{alertblock}{Answer}
$s=if\ t_1\ then\ t_2\ else\ t_3$のとき、sが正規形であるためには\\
$t_1=nv_1\lor t_1=s_1$である。\\
$t_1=nv_1$のとき、E-IF-WRONG規則により$s\rightarrow_w wrong$
となるので、$s\rightarrow^*_w wrong$となる。\\
$t_1=s_1$のとき、帰納法の仮定より$t_1\rightarrow^*_w wrong$
であるので、$s\rightarrow^*_w if\ wrong\ then\ t_2\ else\ t_3$
と$if\ wrong\ then\ t_2\ else\ t_3\rightarrow_w wrong$より\\
$s\rightarrow^*_w wrong$\\
$s=succ\ t_1$のとき、sが正規形であるためには\\
$t_1=true\lor t_1=false\lor t_1=s_1$である。\\
$t_1=true$と$t_1=false$のとき、E-SUCC-WRONG規則により
$s\rightarrow_w wrong$となるので、$s\rightarrow^*_w wrong$である。\\
$t_1=s_1$のとき、帰納法の仮定より$t_1\rightarrow^*_w wrong$であるので、
$s\rightarrow^*_w succ\ wrong$と$succ\ wrong\rightarrow_w wrong$
より$s\rightarrow^*_w wrong$
$s=pred\ t_1,\ s=iszero\ t_1$のときも$s=succ\ t_1$と同様の議論により
$s\rightarrow^*_w wrong$が導ける。
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{alertblock}{Answer}
(2)\\
$W$にも$S$にも存在するような項はwrongを含まない項である。
簡単のため、$W$においてwrongを含むような項を$t_w$と書くことにする。\\
$t\rightarrow^*_w wrong\Rightarrow t\rightarrow^*_s s$を示す。\\
$t\rightarrow^*_w wrong$のとき、
wrongを含まない項から1ステップの評価によりwrongを含む項となるような
ステップが必ず存在する。つまり、\\
$\exists t',t_w\ t\rightarrow^*_w t'\land t'\rightarrow t_w
\land t_w\rightarrow^*_w wrong$\\
このとき$t'\rightarrow^*_s t''$となる$t''$は存在しないので、
$t'$は$S$において正規形であり、かつ値でないので$t'=s$である。\\
また、$t'\rightarrow_w t_w$によって初めて項中に
wrongが出現するということは、それまでに使用された評価規則が
すべて$S$に存在する評価規則であるので、$t\rightarrow^*_s s$である。
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{3.5.17 Exercise}
項tを評価すると最終的に値vになることを、大ステップ意味論のスタイルとして
$t\Downarrow v$と書くことにする。\\
この言語において、小ステップと大ステップの意味論が一致すること、即ち
$t\rightarrow ^*v$のとき、またそのときに限り$t\Downarrow v$が成り立つことを示せ。\\
大ステップ評価規則は次のページに示す。
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{block}{大ステップ評価規則}\footnotesize
      \hspace{26mm}$v\Downarrow v$\hfill (B-VALUE)\\
    \begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$t_1\Downarrow true\ \ 
                t_2\Downarrow v_2$}
        \UnaryInfC{$if\ t_1\ then\ t_2\ else\ t_3
                  \Downarrow v_2$}
      \end{prooftree}\hfill (B-IFTRUE)
        \end{multicols}
        \vspace{-2mm}
        \begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$t_1\Downarrow false\ \ 
                t_3\Downarrow v_3$}
        \UnaryInfC{$if\ t_1\ then\ t_2\ else\ t_3
                  \Downarrow v_3$}
      \end{prooftree}\hfill (B-IFFALSE)
        \end{multicols}
        \vspace{-2mm}
        \begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$t_1\Downarrow nv_1$}
        \UnaryInfC{$succ\ t_1
                  \Downarrow succ\ nv_1$}
      \end{prooftree}\hfill (B-SUCC)
        \end{multicols}
        \vspace{-2mm}
        \begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$t_1\Downarrow 0$}
        \UnaryInfC{$pred\ t_1\Downarrow 0$}
      \end{prooftree}\hfill (B-PREDZERO)
        \end{multicols}
        \vspace{-2mm}
        \begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$t_1\Downarrow succ\ nv_1$}
        \UnaryInfC{$pred\ t_1\Downarrow nv_1$}
      \end{prooftree}\hfill (B-PREDSUCC)
        \end{multicols}
        \vspace{-2mm}
        \begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$t_1\Downarrow 0$}
        \UnaryInfC{$iszero\ t_1\Downarrow true$}
      \end{prooftree}\hfill (B-ISZEROZERO)
        \end{multicols}
        \vspace{-2mm}
        \begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$t_1\Downarrow succ\ nv_1$}
        \UnaryInfC{$iszero\ t_1\Downarrow false$}
      \end{prooftree}\hfill (B-ISZEROSUCC)
        \end{multicols}
        \vspace{-2mm}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{alertblock}{Answer}
  $t\rightarrow^*v \Leftrightarrow (t\Downarrow v)$を示す。\\
    (1) $(t\Downarrow v)\Rightarrow t\rightarrow^* v$\\
  各大ステップ評価規則について、$(t\Downarrow v)\Rightarrow t\rightarrow ^*v$を示せばよい。\\
    $(t\Downarrow v)\Rightarrow t\rightarrow ^*v$についての
    証明木に関する帰納法によって示す。\\
    i)(B-VALUE規則について)\\
    $v\Downarrow v$のとき、関係$\rightarrow ^*$の定義より、自明に$v\rightarrow ^*v$\\
    ii)(B-IFTRUE規則について)\\
    簡単のため、$a\rightarrow^* b\land b\rightarrow^* c$を
    $a\rightarrow^* b\rightarrow^* c$と表記することにする。
    $if\ t_1\ then\ t_2\ else\ t_3\Downarrow v_2$のとき、\\
    帰納法の仮定より\\
    $t_1\rightarrow ^* true, t_2\rightarrow ^*v_2$\\
    よって、\\
    $if\ t_1\ then\ t_2\ else\ t_3\rightarrow ^*
    if\ true\ then\ t_2\ else\ t_3\rightarrow ^*
    if\ true\ then\ v_2\ else\ t_3\rightarrow ^*v_2$\\
    以降全ての規則について、B-IFTRUE規則と同様に示すことができる。$\square$
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{alertblock}{Answer}
(2)$t\rightarrow^* v\Rightarrow(t\Downarrow v)$\\
$t$に関する構造的機能法によって示す。\\
$t=v_1$のとき、$v=v_1$であるのでB-VALUE規則より$t\Downarrow v$\\
$t=if\ t_1\ then\ t_2\ else\ t_3$のとき、\\
$t=pred\ t_1$のとき、仮定より$t_1\rightarrow^* nv_1$であるので、
$t\rightarrow^* pred\ nv_1$\\
$nv_1=succ\ nv_2$のとき、$t\rightarrow^*nv_2$\\
このとき帰納法の仮定より$t_1\Downarrow succ\ nv_2$であるので、
B-PREDSUCC規則により$t\Downarrow nv_2$\\
$nv_1=0$のとき、$t\rightarrow^* 0$\\
このとき帰納法の仮定より$t_1\Downarrow 0$であるので、
B−PREDZERO規則により$t\Downarrow succ\ nv_1$\\
よって$t\Downarrow v$\\
$t=succ\ t_1, t=iszero\ t_1$についても同様の議論により
$t\Downarrow v$が導ける。\\
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{3.5.19}
  評価規則を変更して、条件部を最後に評価するようなif文に変更せよ。
\end{block}
\begin{alertblock}{Answer}
  E-IF規則を変更し、さらに規則を2つ追加することで変更可能である。
    \begin{block}{評価規則の変更点}\footnotesize
      \begin{center}(E-IF規則への変更）\end{center}
        \begin{prooftree}
        \AxiomC{$t_1\rightarrow t_1'$}
        \UnaryInfC{$if\ t_1\ then\ v_2\ else\ v_3
            \rightarrow if\ t_1'\ then\ v_2\ else\ v_3$}
      \end{prooftree}
      \begin{center}(新たに追加する規則）\end{center}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$t_2\rightarrow t_2'$}
        \UnaryInfC{$if\ t_1\ then\ t_2\ else\ t_3
            \rightarrow if\ t_1\ then\ t_2'\ else\ t_3$}
      \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$t_3\rightarrow t_3'$}
        \UnaryInfC{$if\ t_1\ then\ v_2\ else\ t_3
            \rightarrow if\ t_1\ then\ v_2\ else\ t_3'$}
      \end{prooftree}
        
    \end{block}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
Noteには、より詳しい文献が紹介されている。\\
\end{frame}

\pause

\end{document}
